[ZU FAZIT]

Wird as Nagel-Schreckenberg-Modell zukünftig noch von Bedeutung sein? 
Viele Entwicklungen im Automobilbereich gehen hin in Richtung hochassitentes oder gar autonomes Fahren.

bla bla bla Fehleinschätzungen können auch dem Rechner passieren bla bla bla

Sollten diese Systeme zu 100% sicher funktionieren, kann man den Faktor Mensch, der meist die Unsicherheiten in das System Verkehr einbringt, aus der Gleichung entfernen.
Wichtig wäre dann aber auch die Kommunikation der Fahrzeuge untereinander.

Von diesem Punkt ist die Technik aktuell noch weit entfernt, siehe [www.sueddeutsche.de/auto/autonomes-fahren-der-entwicklungsaufwand-bei-selbstfahrenden-autos-ist-riesig-1.3838094], sodass der Mensch hinter dem Lenkrad wohl noch einige Zeit erhalten bleiben wird \dots und sei es als Backup bei Fehleinschätzungen der Technik.

https://www.welt.de/wirtschaft/article168550776/Fuer-autonomes-Fahren-gibt-es-ein-grosses-Hindernis.html



\subsection{Zufälligkeit des Aus- und Einscherens}

Um unterschiedliche Verhalten beim Überholen im Autobahnverkehr abbilden zu können, benötigt man einen Mechanismus, Wahrscheinlichkeiten für eine der Handlungen zu generieren.
\\
Hier scheint die Sigmoid-Funktion $ f(x) = \frac{1}{1 + e^{-x}} $ ein geeigneter Kandidat. 
Ihr Definitionsbereich sind alle $ R $ und ihr Wertebereich liegt zwischen 0 und 1.
\\
Die Grundfunktion steigt im Intervall -5, 5 ziemlich rasch von nahe 0 auf nahe 1.
Dies kann durch Streckung der Funktion etwas abgemildert werden.
So hat z.B. $ \frac{1}{1 + e^{-\frac{x}{2}}} $ einen nutzbaren Intervall zwischen -10, 10.

Für das Überholen wurden die folgende Zusammenhänge erkannt:
\begin{itemize}
    \itemsep0em
    \item Abstand $ \uparrow $, Überholbedürfnis $ \downarrow $ und umgekehrt
    \item relative Geschwindigkeit $ \uparrow $, Überholbedürfnis $ \uparrow $ und umgekehrt
\end{itemize}

Es galt sinnvolle Werte zu finden und diese auf den o.g. Intervall zu normieren.

Für den Abstand wurde die Grenze der [Zone Handlung ... Verweis] - 110 m - und ein Punkt, an dem nach Möglichkeit spätestens ein Überholvorgang eingeleitet sein sollte - 50 m - gewählt.
\\
Dies führt zur Funktion $ f(a) = \frac{1}{1 + e^{-\frac{ \frac{80}{3} - \frac{a}{3} }{2}}} $.

Für die relative Geschwindigkeit wurden die Grenzen bei 0 und 25 km/h festgelegt.
Ab 0 km/h bzw. darunter ist kein Überholen mehr nötig.
Für die obere Grenze wurde das Verhalten auf Landstraßen [https://www.adac.de/_mmm/pdf/fachdossier_ueberholen_auf_landstraßen_68414.pdf, S. 27] auf den Autobahnverkehr übertragen.
\\
Dies führt zu der Funktion $ f(v_{rel}) = \frac{1}{1 + e^{-\frac{ \frac{4 v_{rel}}{5} - 10 }{2}}} $.

Eine Kombination der beiden Gleichungen 
\\
$ \frac{1}{2}(f(a) + f(v_{rel})) = \frac{1}{2}( \frac{1}{1 + e^{-\frac{ \frac{80}{3} - \frac{a}{3} }{2}}} + \frac{1}{1 + e^{-\frac{ \frac{4 v_{rel}}{5} - 10 }{2}}} ) $ 
\\
liefert die Wahrscheinlichkeit für das Ausschehren.

[Grafik WolframAlpha]