\section{State-of-the-Art}
\label{sec:sota}

Vereinfacht kann jede Straße/Fahrspur als Aneinanderreihung vieler Zellen (Grid) gesehen werden\sa{nicht mit der Tür ins Haus fallen, sondern erst vom Allgemeinen zum Detail beschreiben, die Frage die hier kommt: \glqq Warum ein Grid, es gibt auch andere Modelle\grqq}. Eine Simulation in dieser gridbasierten Umwelt hat den Vorteil, dass die Erkenntnisse auf die reale Welt skaliert werden können. In \cite{na-sch} wird von einer Zelllänge von 7,5 m\footnote{\cite{na-sch}, S. 2227} ausgegangen, was ungefähr dem beanspruchten Platz eines Pkw in einer Stausituation entspricht (Fahrzeuglänge + Abstand). Eine Durchschittsgeschwindigkeit von 4,5 Zellen/Zeitschritt entspricht etwa der einer Geschwindigkeit von 120 km/h\footnote{\cite{na-sch}, S. 2227}.

In \cite{na-sch} war es erstmals gelungen, Wechselwirkungen zwischen Fahrzeugen im Einspurfall darzustellen\sa{...auf der Basis einen theoretischen Modells zu entwickeln... $\Rightarrow$ mit 1-2 Sätzen die Kernaussagen der Arbeit von Dat beschreiben} und u.a. das Entstehen von Staus zu modellieren. Mit drei Regeln, die auf jedes Fahrzeug gleichzeitig und gleichermaßen anzuwenden waren, wurde ein realistischer Verkehrsfluss generiert. Die folgenden Regeln, die die Kollisionsfreiheit sichern, sind die Grundlage für die heute als "Nagel-Schreckenberg-Modell" bekannte Modellierung\sa{hier ist mir nicht klar, wie Du von Dat zu dem Nagel-Schreckenberg gedanklich kommst}\pk{Hier ist kein Schritt von Dat zu NaSch}: 

\begin{itemize}
\item Beschleunigung: Solange ein Fahrzeug nicht seine max. Geschwindigkeit $v$ (Zellen/Zeitschritt) erreicht hat und ein vorausfahrendes Fahrzeug weit genug entfernt ist, dann erhöhe die Geschwindigkeit um $1$, $v \rightarrow v+1$;
\item Abbremsen: Hat ein Fahrzeug ein anderes Fahrzeug $j$ Schritte vor sich, dann reduziert es die Geschwindigkeit auf $j-1$, $v \rightarrow j-1$;
\item Zufallsgröße, auch 'Trödelwahrscheinlichkeit': Mit einer Wahrscheinlichkeit $p$ wird die Geschwindigkeit ($v > 0$) eines Fahrzeuges um $1$ reduziert, $v \rightarrow v-1$
\end{itemize}

Das ursprüngliche Modell von Nagel und Schreckenberg wurde durch das zu Beginn zufällige Setzen von Fahrzeugen in einem geschlossenen Kreis (ähnlich einer Autorennstrecke) simuliert. Allerdings wurde auch, bei der Simulation einer Fahrbahnverengung, eine Alternative Simulationsmöglichkeit beschrieben. Eine Gridlänge von bis zu 10000 Zellen wurde getestet (Bewegungsrichtung von links nach rechts), die Fahrzeuge in die am weitesten links befindliche Zelle gesetzt, so diese frei war und die Fahrzeuge in den sechs am weitesten rechts befindlichen Zellen (bei $v_{max}=5$) gelöscht. Letzteres Vorgehen sorgt für eine offene Grenze für den abfließenden Verkehr.\sa{hier beschreibst Du den Übergang von normalen Modell zu dem Multilane Verfahren, das ist aber nicht klar für den Leser, denn ich habe mir die Frage gestellt, \glqq Warum auf einmal ein Kreis\grqq\ oder \glqq Warum auf einmal 1000 Zellen\grqq , besser $\Rightarrow$ Das Nagel-Schreckenberg Modell wurde ebenfalls zu einem Multilane Modell erweitert. Dieser Erweiterung basiert auf X und grenzt sich so zu Basismodell ab...}\pk{Nein \dots NaSch zeigten es ursprünglich mit der "Kreisdarstellung". Im gleichen Artikel sprechen sie aber von einem "quasi aufgebogenen" Einspurmodell. Die einspurige Führung kann als Beginn einer Fahrbahnverengung gesehen werden. Das Ende wird durch das Löschen der Fahrzeuge x Schritte vor dem Ende der Simulationsstrecke als offenes Ende simuliert, sprich die Verengung ist zu Ende und die Fahrzeuge können/würden sich wieder auf mehrere Spuren verteilen.}

Dehnt man dieses Modell aber auf mehrere Fahrspuren aus, stößt es an seine Grenzen, weil die Modellierung von Überholvorgängen, genannt "Ausscheren" und "Einscheren", nicht Teil des ursprünglichen Modells ist. \cite{multi-lane} liefert eine 'multi-lane'-Betrachtung, wobei die ursprünglichen Regeln durch weitere ergänzt\sa{bist Du Dir mit \textit{ergänzt} wirklich sicher?}/pk{\textit{ergänzt} vs. \textit{erweitert}} werden, die zum einen das Auffahren auf den die Spur wechselnden und des die Spur wechselnden nach dem Spurwechsel verhindern. \\
In der Betrachtung, ob die Aktualisierung der Fahrzeuge parallel oder sequentiell erfolgen soll, wurde erkannt, dass dies für das entwickelte Modell nur geringe Unterschiede macht, da die Rate der Spurwechsel mit den festgelegten Regeln eher gering ist. \\
Gleichzeitung wurde auch beobachtet, dass Fahrzeuge nicht wieder von der Überholspur in die Normalspur wechselten. Dies wurde mit weiteren Regeln und einer Spurwechselwahrscheinlichkeit abgestellt. Eine weitere Kalibrierung des Modells wurde in einer Folgearbeit durchgeführt. \\
Durch die Konstanthaltung der Anzahl generierter Fahrzeuge und die Veränderung der Systemgröße konnten verschiedene Verkehrsdichten simuliert werden.\sa{evtl diese Punkte von \glqq In der Betrachtung\grqq\ als Itemlist und dann den Text kürzen} 

In \cite{dat-ba} wurde für die Simulation der Spurwechsel eine "Social Forces"-Berechnung in Verbindung mit einer "Fitness Proportionate Selection"-Komponente erweitert. Durch gezielte Beachtung des umgebenden Verkehrs und dem Bewerten der zur Wahl stehenden Alternativen soll es möglich sein, das menschliche Verhalten besser als bisher abzubilden.\sa{Das hier ist eine Vermutung, also genau Deine Forschungsfrage das zu beweisen, kommt also ins nächste Kapitel} \\
"Social Forces" ist eine Simulationsmöglichkeit, die aus der Betrachtung von Menschenansammlungen kommt. Das Verhalten des Entscheiders Mensch, was auch im Straßenverkehr eine Rolle spielt, aber bisher in diesem Zusammenhang eher als eine Art "Black Box" betrachtet wurde, kann hiermit simuliert werden, um z.B. Evakuierungs- oder Panikszenarios zu veranschaulichen.\\
Der Hang zum Wechsel oder zur Beibehaltung der Spur wird hier nunmehr nicht nur durch eine fest vorgegebene Wahrscheinlichkeit simuliert, sondern durch eine individuell für jedes Fahrzeug zu jedem Zeitschritt berechnete "Kräfte", deren 'Entscheidung', durch entsprechende berechnete Wahrscheinlichkeiten getragen, mehr oder weniger häufig zur Ausführung kommen. 