\section{Einleitung}
\label{sec:einleitung}


Die Simulation von Verkehrsflüssen ist aufgrund des unsicheren Faktors Mensch, der als Haupt"-entscheider nur durch Wahlmöglichkeiten mit vorgegebenen unterschiedlich hohen Wahrscheinlichkeiten modelliert werden kann, ein Bereich in dem seit mehr als sechs Jahrzehnten geforscht wird.

Verschiedene Ansätze, Fahrverhalten zu simulieren, wurden in dieser Zeit verfolgt - Strö"-mungs"-dy"-na"-mik, boolsche Simulation, Zellularautomaten. Letztere werden seit etwa 25 Jahren für die Verkehrssimulation verwendet.

Nagel und Schreckenberg war es 1992 gelungen, mit einfachen Regeln das mikroskopische Verhalten jedes Fahrzeugführers so abzubilden, dass sich die makroskopische Sicht auf den Verkehrsfluss realistisch darstellte \cite{na-sch}.
Erstmals konnte das Entstehen von \enquote{Stau aus dem Nichts} und das Vorhandensein von \enquote{Stauwellen}, die sich rückwärts durch einen solchen Stau bewegen, simulatorisch dargestellt werden.

Im Jahr 1995 gelang es mit Hilfe des \enquote{Nagel-Schreckenberg-Modells}, so der heute verwandte und bekannte Name, das gesamte deutsche Autobahnnetz in Echtzeit zu simulieren. 
%Ebenso wird das Modell im Rahmen des Programmes TRANSIMS zur Simulation des Straßenverkehrs der Schweiz eingesetzt. (vgl. \cite{spahn-da})
1996 folgte eine Ausdehnung des Modells auf Mehrspurigkeit \cite{multi-lane}. 

Was dieser Modellierung fehlt, sind die Berücksichtigungen von irregulären Verhaltensweisen - Unsicherheiten (z. B. Fehleinschätzungen oder Ängste), Ablenkungen (z. B. Suche im Handschuhfach, Telefonieren oder verlorene Zigarette). 

Zudem ist die Bremswirkung \enquote{überdimensioniert}. 
Vollbremsungen aus Höchstgeschwindigkeit sind auf kürzester Distanz möglich.
Ein weitere fehlende Komponente der Realität ergibt sich daraus.
Auch Unfälle gehören ...

Laut Statistischem Bundesamt gab es 2016 auf Autobahnen 21193 Unfälle, davon 1435 innerhalb von Baustellen \cite{unf2016}. 
Bei den etwa 13000 km Autobahn \cite{autob2016} entspricht dies durchschnittlich etwa einem Unfall pro 200 km pro Tag. 
In Wirklichkeit wird es aber Unfallschwerpunkte geben, die diesen Durchschnittswert überschreiten.

Bisher gibt es keine Möglichkeit, Unfälle simulatorisch so zu provozieren, dass diese mit einer gewissen Zufälligkeit auftreten.

 
%Hierfür sind Regeln für Spurwechsel nötig.
%Diese sind fest vorgegeben und werden von jedem \enquote*{Fahrzeugführer} in einer vergleichbaren oder auch nur ähnlichen Situation befolgt.
%
%Dieses simulatorische Verhalten trifft die Realität aber nur bedingt.
%Eine gewisse Anzahl an Fahrern könnte sich, vielleicht aufgrund von Ängsten, Ablenkungen oder auch Fehleinschätzungen, gegen einen Spurwechsel entscheiden, bzw. diesen nicht in Erwägung ziehen.
%Studien zufolge sind drei Viertel der Autofahrer abgelenkt, wenn sie am Steuer sitzen. 
%Jeder zehnte Verkehrsunfall in Deutschland wird durch unaufmerksame Autofahrer verursacht. 
%In Österreich und der Schweiz geht man, aufgrund der Einordnung in eine eigene Kategorie für diese Art Unfälle, von einer Rate von etwa 30\% der Unfälle mit Personenschäden oder gar Toten aus. (vgl. \cite{dvr-studie})
%
%Dieser Verhaltensweise trägt eine theoretische Modellentwicklung in \cite{dat-ba} aus dem Jahr 2017 Rechnung.
%Durch individuelle Berechnungen einer Tendenz zum Fahrspurwechsel, in die die Position und Geschwindigkeit vorausfahrender und nachfolgender Fahrzeuge mit eingehen, und einem stochastisch basierten Wahlprozess könnte es möglich sein, Verhalten, wie sie oben beschrieben wurden, zu simulieren.
%Unterschiedliche Voraussetzungen des Verkehrsgeschehens führen zu unterschiedlichen Wahrscheinlichkeiten und damit zu verschieden hohen Chancen einen Spurwechsel \textit{nicht} durchzuführen.
%
%Es gilt zu klären, ob das theoretische Modell praktisch funktioniert und ob es den Verkehrsfluss realistisch oder sogar realistischer als bisherige Ansätze darstellen kann.